\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{9}

\begin{aufgabe}{Differenzierbarkeit in alle Richtungen ohne totale Differenzierbarkeit}
Sei~$f : \RR^2 \to \RR$ definiert durch~$f(x,y) = x^2y/(x^2+y^2)$ für~$(x,y)
\neq (0,0)$ und~$f(0,0) = 0$. Zeige, dass~$f$ im Nullpunkt stetig ist und dort
alle Richtungsableitungen~$D_v f$ besitzt, aber im Nullpunkt nicht
total differenzierbar ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Partielle Differenzierbarkeit ohne Differenzierbarkeit in alle Richtungen}
Sei~$f : \RR^2 \to \RR$ definiert durch~$f(x,y) = xy/\sqrt{x^2+y^2}$ für~$(x,y)
\neq (0,0)$ und~$f(0,0) = 0$.
\begin{enumerate}
\item Zeige: Es ist~$f$ im Nullpunkt partiell differenzierbar.
\item Zeige: Die Richtungsableitungen~$D_vf(0,0)$ existieren für~$v = (a,b)$
mit~$a \neq 0$ und~$b \neq 0$ nicht.
\item Zeige: Es ist~$f$ im Nullpunkt nicht differenzierbar.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Konstante Abbildungen}
Sei~$U \subseteq \RR^n$ offen. Sei~$f : U \to \RR$
differenzierbar mit~$\nabla f(x) = 0$ für alle~$x \in U$.
\begin{enumerate}
\item Sei~$U$ zudem wegzusammenhängend. Zeige, dass~$f$ konstant ist.

{\scriptsize\emph{Definition.} Es ist~$U$ genau dann \emph{wegzusammenhängend}, wenn für
alle~$x,y \in U$ eine differenzierbare Kurve $\gamma : [0,1] \to U$
mit~$\gamma(0) = x$ und~$\gamma(1) = y$ existiert.\par}
\item Zeige, dass die Aussage ohne die Wegzusammenhangsvoraussetzung falsch
ist.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Der Mittelwertsatz für konvexe Gebiete}
Sei~$U \subseteq \RR^n$ offen und konvex. Sei~$f : U \to \RR$ stetig partiell
differenzierbar.
\begin{enumerate}
\item Zeige, dass es zu~$x,y \in U$ einen Punkt~$\xi \in U$ mit~$f(x) - f(y) =
\langle \nabla f(\xi), x - y \rangle$ gibt.
\item Begründe, dass die Aussage aus~(a) für beliebige wegzusammenhängende
Gebiete~$U$ im Allgemeinen nicht gilt.
\end{enumerate}
{\scriptsize\emph{Definition.} Es ist~$U$ genau dann \emph{konvex}, wenn für
alle~$x,y \in U$ die Verbindungsstrecke zwischen~$x$ und~$y$ in~$U$ liegt.\par}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
